[又贏] 瑞士也開始表達對華為涉嫌威脅瑞士科技機密擔憂

瑞士也開始表達對華為涉嫌威脅瑞士科技機密擔憂

瑞士開始表達對中國華為威脅科技安全擔心。就“保羅謝爾研究所將引進使用價值2千萬美元的華為網絡基礎設施。瑞士情報局前局長警告此舉危險。”情報專家擔憂：保羅謝爾研究所-瑞士最重要的自然及工程科學研究基地-要將科技情報拱手送人。華為涉嫌進行海外間諜活動的話題再次被瑞士媒體推上風口浪尖。

據瑞士新聞報道指，瑞士原情報局局長警告：華為威脅瑞士科技機密。“保羅謝爾研究所將引進使用價值2千萬美元的華為網絡基礎設施。瑞士情報局前局長警告此舉危險。” 華為涉嫌進行海外間諜活動的話題再次被瑞士媒體推上風口浪尖。

報道說，保羅謝爾研究所究竟何方神聖，以至於其網絡安全得到公眾如此之關切？要知道，這家研究所是瑞士自然科學及工程科學最大的科研機構外部鏈接，其尖端研究涵蓋物質材料、能源環境及健康科學等重要科研領域。其年度科研基金3.9億瑞郎主要來自瑞士聯邦。研究所的通訊系統中無疑滿載着高精尖科技機密，難免需要保有防備覬覦之心。

2月3日，瑞士記者Lorenz Honegger發表在《瑞士周末報》上的一篇名為《中國技術遭嚴厲批評》的文章被多家地方報紙轉載。

“幾個月來， 美國一直在向友國施壓，要求其不要和華為合作建立5G網絡…… 波蘭以間諜指控為由逮捕了當地華為的銷售經理、英國牛津大學也宣布叫停華為提供的資助……但瑞士卻正相反，” 作者在《瑞士周末報》的文章中提到，Sunrise和瑞士電信兩家最大的移動運營商均採用了華為網絡，“而2019年，這家中國企業在還將繼續在瑞士‘勝利進軍’。”

消息說，1月25日，保羅謝爾研究所(PSI)和一家伯爾尼公司簽了一個“大單”：該公司將在未來5年內，向研究所提供價值2千萬美元的、包括網絡設施、服務器、存儲安全技術和軟件在內的多類華為產品，以取代並拓展研究所現有的信息通訊基礎設施。Honegger在文中引用研究所發言人的話：“PSI正在採取一切預防措施，以防止任何類型的、不必要的數據泄漏。同時，研究所還與聯邦情報局合作，以發現和打擊非法活動。”

報道說，儘管研究所如此表態，但瑞士聯邦情報前局局長Peter Regli並不買賬。他對《瑞士周末報》說：“如果華為可以為保羅謝爾研究建設網絡通信，那中國就不用再向瑞士派送情報人員了。” IT安全專家Alexander Hermann也在採訪中表示：即使專業人士也往往難以證明通信產品是否被用於間諜活動， “至於華為公司，這種風險肯定存在。但並非所有客戶都面臨同樣的風險。”

與此同時，外交部和聯邦通訊局則指出“沒有具體跡象表明使用華為產品從根本上具有風險。” 而聯邦議會的綠黨國民院議員Balthasar Glättli也就保羅謝爾使用華為技術之事表示，儘管華為間諜攻擊的可能真實存在，但如果一味專註於防範中國電訊供應商，便會給美國公司提供可乘之機。

據Honegger在文章最後指出，華為瑞士公司不接受Peter Regli的批評，並要求後者給出支持其言論的證據。“如果我沒記錯的話，Regli先生已經20年沒在情報局工作了，” 華為瑞士公司的發言人對《瑞士周末報》說。在今年2月剛剛結束的一場國際媒體圓桌會議中，華為創始人兼總裁任正非表示外部鏈接：“無論是華為，還是我個人，都沒有收到過任何政府要求提供不正當信息的請求。”

《瑞士周末報》在相關文章中另外提到：早在2018年8月，瑞士時任通訊部長洛伊特哈德參觀華為深圳總部時，華為高層Eric Wu就曾明確表示華為不從事經濟間諜活動。不僅如此，他還反詰道，以此邏輯，人們也可以質疑瑞士對外國企業“做手腳”。對此，洛伊特哈德部長當場笑答：“人們永遠無從知曉。”

據報道說，自2009年落戶瑞士以來，華為瑞士公司的員工從50名增長到350名，而其主導業務便是同瑞士兩家通訊運營商Sunrise和瑞士電信Swisscom的移動網絡設備建設。瑞士另外兩家電信運營商UPC和Salt的網絡也在使用華為組件，不過對華為的依賴程度相對較小。

華為瑞士公司選址首都伯爾尼近郊Köniz，同瑞士電信Swisscom總部可謂僅有“一牆之隔”。《新蘇黎世報》(NZZ)在去年年底的一篇文章中指出，這一決定有其特定緣由：自2008年以來，瑞士電信市場的這一領軍企業就與華為建立起業務關係。 Swisscom的固定網絡至今仍然依賴華為的網絡組件。

報道說，當下，5G網絡建設無疑是全球技術競爭中各方“搶奪”的重要市場。引進技術後隨之而來的便是對網絡設備供應商在產品中安裝‘後門’的憂患。《新蘇黎世報》評論文章寫到：“專家相信，美國和中國都不會迴避此種操作。”

研究院裝華為⋯⋯送到埋咀邊點會唔偷